\documentclass[11pt, letterpaper]{report}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[french]{babel}
\title{Simulation numérique de structure}
\author{Etienne Thomas}

\begin{document}
    \maketitle
    \tableofcontents
    \paragraph{notations}
    \begin{itemize}
        \item $q$ : position
        \item $\dot{q}$ : vitesse
        \item $\underline{\dot{q}}$ : vitesse avant correction
        \item $\ddot{q}$ : accélération
        \item $p$ : la quantité de mouvement
        \item $\underline{p}$ : quantité de mouvement avant correction
        \item $\Delta t$ : pas de temps
        \item $M$ : matrice de masse (matrice carrée de meme dimension que $q$)
        \item $W$ : l'inverse de la matrice de masse
        \item $C$ : contrainte
        \item $\dot{C}$ : dérivée de la contrainte
        \item $J$ : jacobienne de la contrainte
        \item $F$ : force
        \item $\mathcal{P}(F)$ : travail d'une force
        \item $\lambda$ : coefficient Lagrangien
    \end{itemize}

    \section*{Introduction}
    \addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
    On cherche à simuler une structure solide (pendule, ponts, ect.) dans un fluide en mouvement.
    La simulation de fluide est traité dans le TIPE d'Alban Coadic.
    On s'intéresse ici à la simulation de la structure rigide et des forces qui s'exercent sur elle.

    On retrace ici les différentes étapes de la mise en place de cette simulation.

    \section{Préambule}\label{sec:preambule}
    La simulation est discrétisée.
    On se place evident dans un référentiel galiléen.
    À chaque pas de temps (tick), le programme doit faire évoluer le système en respectant les lois de Newton :

    \begin{enumerate}
        \item Un corps soumis à aucune force a un déplacement rectiligne uniforme.
        \item $ \dot{\vec{p}} = \sum \vec{F_{ext}} $
        \item Chaque action entraine une réaction égale et opposée.
    \end{enumerate}

    Et doit respecter des interactions entre les corps (tige d'un pendule, rail d'un train), modélisé par des équations appelées contraintes.

    Par exemple, la tige d'un pendule est modélisé par :
    \[C : ||\vec{q}|| - l= 0 \]
    Où $\vec{q}$ le vecteur position de la masse, $l$ la longueur de la tige.
    \\
    À chaque tick, on effectue les étapes suivantes :
    \begin{itemize}
        \item Intégrer les différentes grandeurs
        \item Le système est alors d'un état ou les contraintes ne sont plus vérifiées.
        Pour retrouver un état valide, on modifie le système en appliquant des forces qui ne travaillent pas.
    \end{itemize}

    \section{Résolution sur la vitesse}\label{sec:resolution-premier-ordre}
    \input{ordre1}

    \section{Résolution sur l'accélération}\label{sec:resolution-second_ordre}
    \input{ordre2}

    \section{Mise en place d'un solveur hybride}\label{sec:hybride}
    Le solveur d'ordre 2, bien qu'explosif, est plus endurant que le solveur d'ordre 1 quand toutes les stabilisations sont désactivées.
    De plus, ils partagent une structure similaire : ils nécessitent tous deux l'inversion de la matrice $J W J^\intercal$.

    Dans le but de diminuer les erreurs de corrections commises par le solveur d'ordre 1 lors de changements brutaux de la vitesse,
    on a souhaité mettre en place un solveur hybride.
    Celui-ci chaine les deux solveurs, en utilisant le solveur d'ordre 1 pour les corrections de positions.

    \subsection{Gain}\label{subsec:problemes-rencontres-hybride}
    Ce solveur hybride est plus stable que les solveurs précédents, mais de l'ordre 1\% pour le double du temps de calcul.
    Il est donc inutile en l'état actuel, car doubler la fréquence d'échantillonnage du solveur d'ordre 1 permet d'obtenir une simulation de meilleure qualité.

    \begin{enumerate}
        \item Corriger la force appliquée à l'aide du solveur d'ordre 2
        \item Intégrer la vitesse à l'aide de la méthode d'Euler implicite
        \item Corriger la vitesse à l'aide du solveur d'ordre 1
        \item Intégrer la position à l'aide de la méthode d'Euler implicite.
        Utiliser une série de Taylor pour obtenir la position à l'ordre 2 provoque des explosions du système.
        Le solveur calcule déjà la précision nécessaire pour la position, il n'est pas nécessaire de l'intégrer à l'ordre 2.
        Il s'agit peut-être d'une accumulation avec la stabilisation de Baumgarte a l'ordre 1.
    \end{enumerate}

    \section{Série de Taylor}\label{sec:serie-taylor}
    On utilise la série de Taylor pour approximer la position et la vitesse à l'ordre 2.
    \begin{gather*}
        q(t + \Delta t) = q(t) + \dot{q}(t) \Delta t + \frac{\ddot{q}(t)}{2} \Delta t^2 + O(\Delta t^3)\\
        \frac{q(t + \Delta t) - q(t)}{\Delta t}\ = \dot{q}(t) + \frac{\ddot{q}(t)}{2} \Delta t + O(\Delta t^2)\\
        J W J^\intercal \lambda' = -J\dot{q} - \frac{1}{2 \Delta t}\dot{J}\dot{q}
    \end{gather*}



    \section{Contraintes usuelles}\label{sec:contraintes-usuelles}
    Quelques contraintes usuelles en deux dimensions :
    $q = \begin{pmatrix}
             x\\
             y
    \end{pmatrix}$

    \subsubsection{Pendule}\label{subsubsec:pendule}
    \begin{itemize}
        \item Contrainte sur la position : $C : ||q|| - l = 0$\\
        \item Contrainte sur la vitesse :
        \begin{gather*}
            \frac{dC}{dT} = 0 \Leftrightarrow \frac{d}{dt}(\sqrt{q^2}) = 0\\
            \Leftrightarrow \frac{2q \cdot \dot{q}}{2\sqrt{q^2}} = 0\\
            \Leftrightarrow \frac{q^\intercal}{||q||} \dot{q} = 0
        \end{gather*}
        \item Contrainte sur l'accélération :
        \begin{gather*}
            \frac{d^2C}{dt^2} = 0 \Leftrightarrow \frac{d}{dt}\left(\frac{q}{||q||} \cdot \dot{q}\right) = 0\\
            \Leftrightarrow \frac{d}{dt}\left(\frac{q}{||q||}\right) \cdot \dot{q} + \frac{q}{||q||} \cdot \ddot{q} = 0\\
            \Leftrightarrow
                \frac{\dot{q}||q|| - q \left(\frac{q}{||q||} \cdot \dot{q}\right)}{||q||^2} \cdot \dot{q}+ \frac{q}{||q||} \cdot \ddot{q} = 0\\
            \Leftrightarrow \frac{\dot{q}||q||^2 - q ( q \cdot \dot{q})} {||q||^3} \cdot \dot{q} + \frac{q}{||q||} \cdot \ddot{q} = 0\\
            \Leftrightarrow \frac{\dot{q}^2 q^2 - (q \cdot \dot{q})^2} {||q||^3} + \frac{q}{||q||} \cdot \ddot{q} = 0\\
        \end{gather*}
        \item Jacobienne : $J = \frac{q^\intercal}{||q||}$
        \item Second terme ordre à l'ordre 2,  $\dot{J}\dot{q} = \frac{\dot{q}^2 q^2 - (q \cdot \dot{q})^2} {||q||^3} = \frac{(x \dot{y} - y \dot{x})^2}{(x + y)^\frac{3}{2}}$
    \end{itemize}

\end{document}



